### 什么是 CI/CD ?

CI/CD 有三个概念组成：持续集成（Continuous Integration），持续交付（Continuous Delivery），持续部署（Continuous Deployment）。它本质上是一个自动化的工作流程，包括构建、测试、部署开发的应用程序。自动化能够加快整个过程，同时保证了了可靠性，并且很少需要人工干预。

#### 持续集成

一个程序在开发阶段，会产生大量的提交，这些提交如果不加以约束和测试就合并到主分支，很有可能会使代码仓库越来越难以维护。您可以创建一组脚本来自动化构建、测试您提交的代码。这些脚本有助于降低在应用程序中引入错误的可能性。这种做法就叫做「持续集成」。

#### 持续交付

持续交付是持续集成的下一步骤。每次推送代码时，不仅会构建、测试您的应用程序，可能还会持续的部署应用程序。但是，持续交付一般需要手动触发部署。

#### 持续部署

持续部署也是持续集成的下一个步骤，类似于持续交付。如果您的应用程序需要部署到多套服务器或环境上，比如从开发环境部署到测试环境，最后再部署到生产环境，其中的恶每一个步骤都由持续部署来自动完成。于持续交付的不同之处在于，不需要手动触发。

### 术语

#### Pipeline

Pipeline 是 CI/CD 的顶级组件，包括：

* Jobs，定义要执行的操作。比如，编译、测试等。
* Stages，定义 Jobs 的运行流程。例如，测试需要在编译之后运行。

如果某个 Stage 中的所有 Jobs 都成功，则 Pipeline 进入下一个 Stage。如果某个 Stage 中的任何一个 Job 失败了，则不会进入下一个 Stage，并且 Pipeline 会提前结束。

![Pipeline Graph](https://docs.gitlab.com/ee/ci/pipelines/img/pipelines_graph_dependency_view_links_v13_12.png)

#### Jobs

Jobs 是每一个操作的描述：

* Job 何时运行
* Job 运行的脚本
* Job 所需变量
* 是否需要缓存
* ...

